問卷難表達個別填海選址意見 黃遠輝：選址已諮詢

土地供應專責小組展開第二階段公眾參與活動，今日（26日）先在馬鞍山新港城及銅鑼灣利舞臺設巡迴展覽。

土地供應專責小組主席黃遠輝今日到馬鞍山現場觀察。他重申，1,200公頃的土地短缺估算涉及不同假設，否認高估實際情況。他又指，近岸填海的選址早前已經過兩輪諮詢，當中有一定民意。他補充，網上問卷將會於下月初開展。

土地供應專責小組主席黃遠輝（左）對自己擔任主席一職，感到非常榮幸。（高仲明攝）

過去有不少人指出，政府高估未來的土地短缺數字，諮詢文件提及的1,200公頃或有「水份」。黃遠輝指出，估算涉及不同假設，除了房屋用地外，當中更包括交通等配套設施，而且尚未計算改善人均居住空間的所需面積。他又指，若估算多出實際需求，未來更可增加規劃彈性。

對於有意見指「維港以外近岸填海」選項未有分開各個選址，市民難表達個別意見。黃遠輝指出，早前已就填海的試點作公開諮詢，故選址已有一定民意。

環保觸覺義務總幹事譚凱邦要求於土地供應小組的問卷加入「控制外來人口」選項。（高仲明攝）

人口控制僅少數意見

此外，環保觸覺過去多次要求加入「控制外來人口」選項。黃遠輝重申，人口控制並非小組的職責範圍，又稱上述建議只是少數意見。不過，若諮詢期間有大量聲音提出上述建議，他稱會如實反映在報告中。他又指，難以量化質量的意見，未來需要交由負責統計的研究中心負責。

環保觸覺義務總幹事譚凱邦現場指出，不少市民想以《收回土地條例》收回發展商的私人農地發展，惟「利用私人新界農地儲備」選項只代表公私合營模式。黃遠輝指出，相關市民可拒絕揀選上述選項，或在問卷的「其他問題」填寫訴求。
擔當小組主席感榮幸

早前藝人陳百祥指出，黃遠輝出身於銀行家出身，不懂土地問題。他表示，自己從前的確並非從事與土地有關的行業，對於有幸擔當土地小組的主席，他坦言非常榮幸，「如果可以略盡綿力，我非常樂意做。」

撰文：王潔恩